首屆「太平洋先鋒」聯演 美日韓澳加強合作

首屆「太平洋先鋒」聯演 美日韓澳加強合作

美軍《星條旗報》26日表示，美國、日本、南韓、澳洲正於關島附近舉行首屆「太平洋先鋒」（Pacific Vanguard）聯合演習，總參演人數逾3000人，希望加強各國於印太區域的軍事合作。

演練防空、反艦、反潛作戰

「太平洋先鋒19-1」自23日持續至28日，進行防空、反艦、反潛等作戰課目，參演者包括美國海軍「藍嶺號」兩棲指揮艦（LCC 19）、「安提坦號」神盾巡洋艦（CG 54）、「韋伯號」神盾驅逐艦（DDG 54）、「拉帕漢諾克號」運油艦（T-AO 204）、「勃德號」彈藥補給艦（T-AKE 4）、日本海上自衛隊「有明號」（DD-109）與「朝日號」護衛艦（DD-119）、南韓海軍「王建號」驅逐艦（DDH-978），以及澳洲皇家海軍「墨爾本號」（FFG-05）、「帕拉馬塔號」（FFH-154）巡防艦和1艘柯林斯級潛艦。

日韓罕見同台操演 仍見齟齬

由於歷史因素和領土糾紛，日本與南韓極少在軍事演習中「同台演出」，就算參演，也大多僅在搜救、人道救援等無關作戰的項目中合作；加上去年10月南韓要求欲參加國際觀艦式的海自艦艇不得懸掛「旭日旗」（自衛艦旗），12月南韓軍艦又以射控雷達鎖定日本巡邏機，導致雙方關係降至冰點。兩國此次同時參與聯演，可能是在美國要求下，表現共同對抗北韓、中共等對手的態度。不過日本外務省25日於官網解釋旭日旗在該國歷史與民間文化的地位，又遭南韓媒體猛烈批評，稱「未提及二戰戰犯日軍同樣使用該旗幟」。